[
    {
        "question": " ' साँवले सपनों की याद ' पाठ के लेखक कौन हैं ?",
        "options": [
            "जाबिर हुसैन",
            "हरिशंकर परसाई",
            "राहुल सांकृत्यायन",
            "प्रेमचंद"
        ],
        "answer": "जाबिर हुसैन"
    },
    {
        "question": " सालिम अली क्या वाचर थे ?",
        "options": [
            "टाईम",
            "एनिमल",
            "म्युज़िक",
            "बर्ड"
        ],
        "answer": "बर्ड"
    },
    {
        "question": " कृष्ण क्या बजाते थे ?",
        "options": [
            "बाँसुरी",
            "मृदंग",
            "सितार",
            "शहनाई"
        ],
        "answer": "बाँसुरी"
    },
    {
        "question": " ' शती ' कितने वर्ष का समय होता है ?",
        "options": [
            "एक सौ",
            "पचास",
            "दो सौ",
            "डेढ सौ"
        ],
        "answer": "एक सौ"
    },
    {
        "question": " सालिम अली का जन्म कब हुआ था ?",
        "options": [
            "12 - 11 - 1888",
            "12 - 11 - 1898",
            "12 - 11 - 1894",
            "12 - 11 - 1896"
        ],
        "answer": "12 - 11 - 1896"
    },
    {
        "question": " सालिम अली की मृत्यु कब हुई ?",
        "options": [
            "20 - 06 - 1987",
            "20 - 06 - 1985",
            "20 - 06 - 1989",
            "20 - 06 - 1991"
        ],
        "answer": "20 - 06 - 1987"
    },
    {
        "question": " सालिम अली की आँखों पर क्या चढ़ा रहता था ?",
        "options": [
            "नशा",
            "चश्मा",
            "दूरबीन",
            "पर्दा"
        ],
        "answer": "दूरबीन"
    },
    {
        "question": " ' आबसार ' क्या होता है ?",
        "options": [
            "समुद्र",
            "तालाब",
            "झरना",
            "नदी"
        ],
        "answer": "झरना"
    },
    {
        "question": " सालिम अली की पत्नी का नाम क्या था ?",
        "options": [
            "तरमीना",
            "तहमीना",
            "तखमीना",
            "तसमीना"
        ],
        "answer": "तहमीना"
    },
    {
        "question": " सालिम अली केरल की किस वैली को रेगिस्तानी हवा से बचाना चाहते थे?",
        "options": [
            "बर्ड",
            "डार्क",
            "होली",
            "साइलेंट"
        ],
        "answer": "साइलेंट"
    },
    {
        "question": " डी एच लॉरेंस की पत्नी का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "फ्रेडा",
            "फ्राडा",
            "फ्रीटा",
            "फ्रीडा"
        ],
        "answer": "फ्रीडा"
    },
    {
        "question": " सालिम अली ने बचपन में गोरैया को किससे घायल किया था ?",
        "options": [
            "एयरगन",
            "तलवार",
            "पत्थर मार कर",
            "गुलेल"
        ],
        "answer": "एयरगन"
    },
    {
        "question": " सालिम अली की आत्मकथा का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "फॉल ऑफ ए बर्ड",
            "फॉल ऑफ ए काइट",
            "फॉल ऑफ ए स्पैरो",
            "फॉल ऑफ ए वैली"
        ],
        "answer": "फॉल ऑफ ए स्पैरो"
    },
    {
        "question": " सालिम अली किस प्रधानमंत्री से मिले थे ?",
        "options": [
            "इंद्र कुमार गुजराल",
            "चौधरी चरण सिंह",
            "चंद्रशेखर",
            "इंदिरा गाँधी"
        ],
        "answer": "चौधरी चरण सिंह"
    },
    {
        "question": " सालिम अली की मौत का कारण कौन - सी बीमारी थी ?",
        "options": [
            "हैज़ा",
            "कैंसर",
            "हार्ट अटैक",
            "तपेदिक"
        ],
        "answer": "कैंसर"
    },
    {
        "question": " सालिम अली कौन - से विज्ञानी थे ?",
        "options": [
            "मानव",
            "पशु",
            "वनस्पति",
            "पक्षी"
        ],
        "answer": "पक्षी"
    },
    {
        "question": " सालिम अली की काया कैसी थी ?",
        "options": [
            "सामान्य",
            "कमज़ोर",
            "मज़बूत",
            "पहलवानों जैसी"
        ],
        "answer": "कमज़ोर"
    },
    {
        "question": " 'वादी' किसे कहते हैं ?",
        "options": [
            "रेगिस्तान को",
            "झील को",
            "घाटी को",
            "नदी को"
        ],
        "answer": "घाटी को"
    },
    {
        "question": " ' मुझे नहीं लगता कोई इस सोए हुए पक्षी को जगाना चाहेगा' लेखक ने यह शब्द किसके लिए कहे ?",
        "options": [
            "सालिम अली",
            "कोयल",
            "लॉरेंस",
            "गोरैया"
        ],
        "answer": "सालिम अली"
    },
    {
        "question": " जटिल प्राणियों के लिए सालिम अली हमेशा क्या बने रहेंगे ?",
        "options": [
            "गाईड",
            "मित्र",
            "पहेली",
            "प्रेरणा"
        ],
        "answer": "पहेली"
    }
]